# Introducción

La **Programación Orientada a Objetos** (POO u OOP según sus siglas en inglés) tiene sus raíces en la década del 60 con el lenguaje de programación `Simula` que en 1967, el cual fue el primer lenguaje que posee las características principales de un lenguaje orientado a objetos.

**Smalltalk** (de 1972 a 1980) es posiblemente el ejemplo canónico, y con el que gran parte de la teoría de la POO se ha desarrollado. Más su uso se popularizó a principios de la década de 1990

Este modo o paradigma de programación nos permite organizar el código de una manera que se asemeja bastante a como pensamos en la vida real, utilizando las famosas clases. Estas nos permiten agrupar un conjunto de variables y funciones que veremos a continuación.

Cosas de lo más cotidianas como un perro o un coche pueden ser representadas con clases. Estas clases tienen diferentes características, que en el caso del perro podrían ser la edad, el nombre o la raza. Llamaremos a estas características, atributos.

Por otro lado, las clases tienen un conjunto de funcionalidades o cosas que pueden hacer. En el caso del perro podría ser andar o ladrar. Llamaremos a estas funcionalidades métodos.

Por último, pueden existir diferentes tipos de perro. Podemos tener uno que se llama Toby o el del vecino que se llama Laika. Llamaremos a estos diferentes tipos de perro objetos. Es decir, el concepto abstracto de perro es la clase, pero Toby o cualquier otro perro particular será el objeto.

La programación orientada a objetos está basada en 6 principios o pilares básicos:

```{tableofcontents}
```